**尚方劍**，又稱**尚方寶劍**，中國古代寶劍，由少府尚方監鑄造，供[天子及皇室使用](../Page/天子.md "wikilink")，可用以代表[皇帝旨意](../Page/皇帝.md "wikilink")，是一種權力和榮譽的象徵。亦稱為**勢劍**\[1\]，[大臣官員若持有皇帝御賜的尚方寶劍不但代表著大臣獲得皇帝寵信](../Page/大臣.md "wikilink")，也是大臣官員的殊榮。這也可以被作為一種軍事授權，是由皇帝賜與武將，給與戰場上可以直接誅殺低層軍官及士兵，不用特別上奏[朝廷](../Page/朝廷.md "wikilink")，俗稱「先斬後奏」。

## 簡介

起源於[漢朝](../Page/漢朝.md "wikilink")，尚方寶劍，意指由[少府尚方令鑄造](../Page/少府.md "wikilink")，供皇室使用的刀劍。相傳尚方令在[月蝕時鑄劍](../Page/月蝕.md "wikilink")，以供天子使用\[2\]。當時稱[斬馬劍](../Page/斬馬劍.md "wikilink")。《漢書》中有[朱雲向](../Page/朱雲.md "wikilink")[漢成帝請斬馬劍](../Page/漢成帝.md "wikilink")，以斬[張禹的故事](../Page/張禹_\(西汉\).md "wikilink")\[3\]。之後成為典故，文臣在文章或詩詞中，常以尚方劍作為一種象徵，代表自己獲得皇帝親信，可以逕行誅殺不良官員。如明朝[劉伯溫](../Page/劉伯溫.md "wikilink")《贈周宗道六十四韻》：「先封尚方劍，按法誅奸贓。」

在明朝時，尚方寶劍是由皇帝賜與臣子的劍，擁有此劍的臣子，可以代表皇帝，直接誅殺官員以至百姓，而不需要經三法司會審。通常這都是由皇帝賜與武將，在戰場中使用，用來整肅[軍紀](../Page/軍紀.md "wikilink")。[明末的](../Page/明朝.md "wikilink")[蓟](../Page/薊州.md "wikilink")[辽](../Page/遼寧.md "wikilink")[督師](../Page/督師.md "wikilink")[袁崇煥即是用御賜尚方寶劍](../Page/袁崇煥.md "wikilink")，將[東江](../Page/皮島.md "wikilink")[总兵](../Page/总兵.md "wikilink")[毛文龍](../Page/毛文龍.md "wikilink")[斬首](../Page/斬首.md "wikilink")，然事實上毛文龍本人也有尚方寶劍，明代記載尚方劍僅能斬[監司](../Page/監司.md "wikilink")、[副將以下官員](../Page/副將.md "wikilink")，並不能斬殺[總兵官](../Page/總兵官.md "wikilink")\[4\]。但明末[袁崇煥也能據此劍殺東江鎮總兵毛文龍](../Page/袁崇煥.md "wikilink")，雖然這也引起了[崇禎帝不滿](../Page/崇禎帝.md "wikilink")，而成為袁日後被[處決的原因之一](../Page/處決.md "wikilink")。尚方劍雖然只有一把，但受賜的官員可以將其生殺大權分配屬下，例如[播州之役中](../Page/播州之役.md "wikilink")，李化龍請得[萬曆帝之尚方寶劍後](../Page/萬曆帝.md "wikilink")，給屬下總兵及監軍各發一劍，囑咐他們也可以用收到的劍去行使尚方寶劍同樣權力。明中葉後，尚方寶劍大量賜與官員，甚至有流落外地而朝廷不知的情況。

清代主要以沿用自明代的王命旗牌，行類似尚方寶劍的權力，但先斬後奏大權每面旗牌只限殺一人，不像尚方寶劍般不限人數，亦不能故意繞過三法司而濫用。但尚方寶劍形式的信物在清朝仍有出現，最著名的是遏必隆刀，此刀為清初重臣[遏必隆之腰刀](../Page/遏必隆.md "wikilink")，在其死後收入皇宮，因人而名。[乾隆帝曾將此刀賜经略大学士傅恒征大金川](../Page/乾隆帝.md "wikilink")，以其斬作戰不力之[訥親](../Page/訥親.md "wikilink")(巧合地訥親正是遏必隆之孫)、另外大学士赛尚阿讨太平天国時，[咸丰帝亦赐遏必隆刀以壯軍威](../Page/咸丰帝.md "wikilink")，兵敗而轉賜[徐廣縉](../Page/徐廣縉.md "wikilink")。此外在太平天國時期，咸豐帝分別賜銳捷刀\[5\]、訥庫尼素刀\[6\]、神雀刀\[7\]於惠親王[綿愉](../Page/綿愉.md "wikilink")、科爾沁親王[僧格林沁](../Page/僧格林沁.md "wikilink")、欽差大臣[勝保](../Page/勝保.md "wikilink")，都有先斬後奏之權。此外，[道光帝在世時](../Page/道光帝.md "wikilink")，亦曾賜當時仍是皇子之恭親王[奕訢白虹刀](../Page/奕訢.md "wikilink")\[8\]，此刀傳至其孫[溥偉](../Page/溥偉.md "wikilink")，欲以此刀斬[袁世凱為](../Page/袁世凱.md "wikilink")[光緒帝報仇](../Page/光緒帝.md "wikilink")，以其有先斬後奏之權，[慈禧亦無法禁止](../Page/慈禧.md "wikilink")。\[9\]

此外，清朝仍有賜正式尚方寶劍的紀錄，為光緒三十二年(1906年)由慈禧太后下旨賜與主持修建[新寧鐵路的旅美華僑陳宜禧](../Page/新寧鐵路.md "wikilink")，准其先斬後奏，斬殺任何阻撓修建鐵路的村民。此劍據聞在中共[土地改革時流失](../Page/土地改革运动.md "wikilink")，後來由廣東省博物館收藏。\[10\]\[11\]

[中國文學中](../Page/中國文學.md "wikilink")，傳統[戲曲或](../Page/戲曲.md "wikilink")[小說中常可見持有御賜](../Page/小說.md "wikilink")「勢劍」的大臣，有“先斬後奏”之權，可以先將造成重大危害之人處死，再稟報[朝廷](../Page/朝廷.md "wikilink")。除了“势剑”外，还有「[金牌](../Page/金牌.md "wikilink")」，金牌乃「皇帝頒發，可奉旨便利行事的信物」，稱“勢劍金牌”，在[元代戲曲小說中時常出現](../Page/元代.md "wikilink")。如[孫仲章](../Page/孫仲章.md "wikilink")《河南府张鼎勘头巾》的王小二就被手持“势剑金牌”的[府尹下令斩首](../Page/府尹.md "wikilink")，幸好被一位爱管闲事的官员所救。\[12\]

## 參見

  - [符节](../Page/符节.md "wikilink")：为史书更多记载的授权形式，持节者有先斩后奏的生杀之权。
  - [丹書鐵券](../Page/丹書鐵券.md "wikilink")：是[天子頒發給大臣的一種獎賞性憑証](../Page/天子.md "wikilink")，有的甚至可以抵免[死刑](../Page/死刑.md "wikilink")，稱免死金牌。
  - [黃馬褂](../Page/黃馬褂.md "wikilink")：只有[皇帝近身的侍衛](../Page/皇帝.md "wikilink")[武士](../Page/武士.md "wikilink")，或獲[朝廷特別賞賜者才可以穿著的一種榮譽服飾](../Page/朝廷.md "wikilink")。
  - 金[鐧](../Page/鐧.md "wikilink")、金[鞭](../Page/鞭.md "wikilink")、龍頭拐杖：傳說中「上打昏君、下打讒臣」的名器。
  - 《[九品芝麻官](../Page/九品芝麻官.md "wikilink")》：喜剧電影，[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[巡按包龍星](../Page/巡按.md "wikilink")（[周星馳飾](../Page/周星馳.md "wikilink")）持尚方寶劍欲殺犯人，卻被揭發是[明朝末代皇帝](../Page/明朝.md "wikilink")[崇禎賞賜的遺物](../Page/崇禎帝.md "wikilink")。而電影裡的背景時代是清朝[同治年間](../Page/同治帝.md "wikilink")。尚方寶劍早已失效。
  - 《[鹿鼎記2神龍教](../Page/鹿鼎記2神龍教.md "wikilink")》：喜剧電影，公主護衛大臣多隆（[陳百祥飾](../Page/陳百祥.md "wikilink")），欲以「上斬昏君、下斬讒臣」的尚方寶劍教訓平西王[吳三桂](../Page/吳三桂.md "wikilink")（[秦沛饰](../Page/秦沛.md "wikilink")），王爺以先帝御賜的「免死金牌」對抗之。
  - [代天巡狩](../Page/代天巡狩.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部連結

  - [明朝的劍到底能不能斬清朝的官？談《九品芝麻官》裡的「尚方寶劍」](http://www.thenewslens.com/post/153600/)

[Category:中国古代政治制度](../Category/中国古代政治制度.md "wikilink")
[Category:中國名劍](../Category/中國名劍.md "wikilink")

1.
2.  [宋薛季宣](../Page/宋朝.md "wikilink")《浪語集》卷31〈記漢尚方劍〉：「尚方，漢工官也。漢法，常以月食時鑄劍，供天子服用。」
3.  《漢書》卷67〈楊胡朱梅雲列傳〉：「至成帝時，丞相故安昌侯張禹以帝師位特進，甚尊重。雲上書求見，公卿在前。雲曰：『今朝廷大臣上不能匡主，下亡以益民，皆尸位素餐，孔子所謂「鄙夫不可與事君」，「苟患失之，亡所不至」者也。臣願賜尚方斬馬劍，斷佞臣一人以厲其餘。』上問：『誰也？』對曰：『安昌侯張禹。』」顏師古註：「尚方，少府之屬官也，作供御器物，故有斬馬劍，劍利可以斬馬也。」
4.  《明史·杨嗣昌列传》：巡抚不用命，立解其兵柄，简一监司代之。总兵不用命，立夺其帅印，简一副将代之。监司、副将以下，悉以尚方剑从事。
5.  《清史稿》本紀二十、列傳八
6.  《清史稿》本紀二十、志六十五
7.  《清史稿》本紀二十、列傳一百九十、二百零九
8.  《清史稿》列傳八
9.
10.
11.
12.